export const acupunctureQuiz: { [key: string]: { question: string; options: string[]; answer: string }[] } = {
    경혈학및실습1: [
        {
            "question": "( )다음은 다양한 經脈에 소속된 五輸穴의 조합이다. 이 중 火의 성질을 가진 五輸穴의 조합은?",
            "options": [
                "魚際, 陽谿, 解谿, 大都, 少府",
                "魚際, 二間, 內庭, 大都, 少府",
                "魚際, 陽谿, 內庭, 商丘, 少府",
                "經渠, 二間, 解谿, 大都, 靈道",
                "經渠, 陽谿, 解谿, 商丘, 靈道"
            ],
            "answer": "魚際, 陽谿, 解谿, 大都, 少府"
        },
        {
            "question": "( )다음은 다양한 經脈에 소속된 五輸穴의 조합이다. 이 중 合穴의 조합은?",
            "options": [
                "尺澤, 曲池, 厲兌, 大都, 少海",
                "尺澤, 商陽, 足三里, 太白, 神門",
                "太淵, 曲池, 陷谷, 太白, 神門",
                "尺澤, 曲池, 足三里, 陰陵泉, 少海",
                "太淵, 合谷, 足三里, 陰陵泉, 神門"
            ],
            "answer": "尺澤, 曲池, 足三里, 陰陵泉, 少海"
        },
        {
            "question": "( )郄穴은 대체로 주슬관절 이하에 위치한다. 다음 중 (a) 그 예외인 경혈의 명칭과 (b) 해당 경혈의 위치에 대한 설명 조합으로 옳은 것은?",
            "options": [
                "梁丘-넓적다리 앞가쪽면, 위앞엉덩뼈가시와 무릎뼈 바닥 가쪽 끝을 연결하는 선 위, 무릎뼈 바닥에서 위쪽으로 6寸",
                "地機-넓적다리 앞가쪽면, 가쪽넓은근과 넙다리곧은근힘줄 가쪽 모서리 사이, 무릎뼈 바닥에서 위쪽으로 2寸",
                "梁丘-넓적다리 앞가쪽면, 가쪽넓은근과 넙다리곧은근힘줄 가쪽 모서리 사이, 무릎뼈 바닥에서 위쪽으로 2寸",
                "地機-넓적다리 앞안쪽면, 안쪽넓은근이 튀어나온 곳으로, 무릎뼈 바닥 안쪽 끝에서 위쪽으로 2寸 부위에 해당",
                "梁丘-넓적다리 앞안쪽면, 안쪽넓은근이 튀어나온 곳으로, 무릎뼈 바닥 안쪽 끝에서 위쪽으로 2寸 부위에 해당"
            ],
            "answer": "梁丘-넓적다리 앞가쪽면, 가쪽넓은근과 넙다리곧은근힘줄 가쪽 모서리 사이, 무릎뼈 바닥에서 위쪽으로 2寸"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 原穴의 조합으로 옳은 것은?",
            "options": [
                "太淵, 合谷, 衝陽, 太白, 神門",
                "經渠, 曲池, 衝陽, 陰陵泉, 少海",
                "太淵, 曲池, 足三里, 太白, 少海",
                "經渠, 合谷, 衝陽, 陰陵泉, 神門",
                "太淵, 合谷, 足三里, 太白, 神門"
            ],
            "answer": "太淵, 合谷, 衝陽, 太白, 神門"
        },
        {
            "question": "( )체간부에 위치한 경혈 중, 동일한 갈비사이 공간에 위치한 경혈들의 조합으로 옳은 것은? (복수 정답)",
            "options": [
                "大包, 庫房",
                "周榮, 屋翳",
                "胸鄉, 膺窓",
                "天谿, 乳根",
                "食竇, 乳中"
            ],
            "answer": "周榮, 屋翳 / 胸鄉, 膺窓"
        },
        {
            "question": "( )상복부에 위치한 경혈 중, 동일한 높이에 위치한 경혈들의 조합으로 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "天樞, 鳩尾",
                "不容, 巨闕",
                "承滿, 上脘",
                "梁門, 中脘",
                "太乙, 下脘"
            ],
            "answer": "天樞, 鳩尾"
        },
        {
            "question": "( )하복부에 위치한 경혈 중, 동일한 높이에 위치한 경혈들의 조합으로 옳은 것은?",
            "options": [
                "外陵, 石門",
                "大巨, 陰交",
                "水道, 中極",
                "歸來, 府舍",
                "氣衝, 曲骨"
            ],
            "answer": "氣衝, 曲骨"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 경혈과 관련 해부학적 지표와의 조합에 대한 내용 중 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "肩髃 - acromion",
                "水突 - cricoid cartilage",
                "人迎 - thyroid cartilage",
                "下關 - zygomatic arch",
                "地倉 - mandibular angle"
            ],
            "answer": "地倉 - mandibular angle"
        },
        {
            "question": "( ) 다음 중 경혈 취혈과 관련된 해부학적 지표와의 조합에 대한 내용 중 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "地機 - tibia",
                "大都 - 1st metatarsophalangeal joint",
                "商丘 - tuberosity of navicular bone",
                "陷谷 - base of 2nd metatarsal bone",
                "公孫 - base of 1st metatarsal bone"
            ],
            "answer": "陷谷 - base of 2nd metatarsal bone"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 경혈과 해당 경혈의 위치와 관련된 해부학적 지표와의 조합에 대한 내용 중 옳은 것은? (복수 정답)",
            "options": [
                "足三里 - tibialis anterior m.",
                "髀關 - vastus lateralis m.",
                "血海 - sartorius m.",
                "解谿 - extensor digitorum brevis m.",
                "髀關 - tensor fasciae latae"
            ],
            "answer": "足三里 - tibialis anterior m. / 髀關 - tensor fasciae latae"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 두 경혈 사이의 거리에 대한 내용으로 옳은 것은?",
            "options": [
                "犢鼻 - 條口 : 8寸",
                "陽谿 - 尺澤 : 12寸",
                "太淵 - 曲池 : 12寸",
                "三陰交 - 陰陵泉 : 13寸",
                "氣衝 - 犢鼻 : 18寸"
            ],
            "answer": "犢鼻 - 條口 : 8寸"
        },
        {
            "question": "( )『靈樞. 經脈』에 기록된 足陽明胃經의 流注에 대한 내용을 살펴보면, 脈이 갈라지는 곳 [其支者 혹은 其直者]에 대한 언급이 5회 나온다. 해당 부위로 가장 적절하지 않은 것은?",
            "options": [
                "大迎",
                "缺盆",
                "胃口",
                "下廉三寸",
                "跗下"
            ],
            "answer": "跗下"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 足陽明胃經의 主病에 대한 내용으로 가장 적절한 것은?",
            "options": [
                "足陽明胃經은 熱症과 寒症 모두 문제가 된다.",
                "足陽明胃經의 是動病에서는 정신 질환에 대한 묘사가 있는데, 진행 단계와 상관없이 陰的인 양상을 띈다.",
                "足陽明胃經의 實症은 胃寒症을 의미하며, 腹滿이 대표적인 증상이다.",
                "足陽明胃經의 병증 중 안면부와 관련된 사항은 없다.",
                "足陽明胃經의 是動病이 있는 환자의 안색은 대개 창백하다."
            ],
            "answer": "足陽明胃經은 熱症과 寒症 모두 문제가 된다."
        },
        {
            "question": "( )다음 중 足陽明胃經의 所生病에 대한 내용으로 가장 적절하지 않은 것은?",
            "options": [
                "汗出鼽衄",
                "善呻數欠",
                "口喎脣胗",
                "頸腫喉痺",
                "大腹水腫"
            ],
            "answer": "善呻數欠"
        },
        {
            "question": "( )다음은 足陽明胃經의 다양한 병증에 대한 원문이다. 빈칸에 들어갈 단어의 조합으로 옳은 것은? (a)是動則病 洒洒振寒,...病至則惡人與火, 聞木聲則惕然而驚, 心欲動, 獨閉戶塞牖而處....賁響腹脹, 是為( ⓐ ). (b)是主( ⓑ )所生病者, 狂瘧溫淫,...膝臏腫痛, 循膺乳氣街股伏兎骭外廉, 足跗上皆痛, 中指不用. (c)足陽明之別, 名曰豊隆, 去髁八寸, 別走太陰; 其別者, 循脛骨外廉, 上絡頭項, 合諸經之氣, 下絡喉嗌, 其病氣逆則( ⓒ ). 實則狂癲, 虛則足不收, ( ⓓ ). 取之所別也.",
            "options": [
                "骭厥 - 胃 - 喉痺瘁瘖 - 脛枯",
                "臂厥 - 胃 - 喉痺瘁瘖 - 臂枯",
                "臂厥 - 血 - 喉痺瘁瘖 - 臂枯",
                "骭厥 - 血 - 喉痺瘁瘖 - 脛枯",
                "臂厥 - 血 - 喉痺瘁瘖 - 脛枯"
            ],
            "answer": "骭厥 - 血 - 喉痺瘁瘖 - 脛枯"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 足陽明胃經의 經筋 병증과 가장 관련이 없는 내용은?",
            "options": [
                "脛轉筋",
                "脚跳堅",
                "腹筋急, 引結盆及頰",
                "口僻",
                "目合"
            ],
            "answer": "目合"
        },
        {
            "question": "( )다음은 어떤 경혈의 위치에 대한 설명이다. 해당 경혈의 명칭은? 넓적다리 앞가쪽면, 위앞엉덩뼈가시와 무릎뼈 바닥 가쪽끝을 연결하는 선 위, 무릎뼈 바닥에서 위쪽으로 6寸",
            "options": [
                "髀關",
                "伏兎",
                "陰市",
                "梁丘",
                "犢鼻"
            ],
            "answer": "伏兎"
        },
        {
            "question": "( )다음은 어떤 경혈의 위치에 대한 설명이다. 해당 경혈에 대한 설명으로 옳은 것은? 종아리 앞쪽면, 犢鼻와 解谿를 연결하는 선 상에서, 犢鼻에서 아래쪽으로 6寸",
            "options": [
                "이 경혈은 膀胱經의 六腑下合穴에 해당한다.",
                "해당 경혈은 상부위장관의 치료에는 응용되지 않는다.",
                "해당 경혈과 관련된 병증을 호소하는 환자에게서 소변색깔의 변화가 두드러진다.",
                "해당 경혈은 四總穴에도 포함된다.",
                "이 경혈을 관련 臟腑의 腹募穴과 배합하여 응용한다고 생각할 때, 天樞가 가장 적절하다."
            ],
            "answer": "이 경혈을 관련 臟腑의 腹募穴과 배합하여 응용한다고 생각할 때, 天樞가 가장 적절하다."
        },
        {
            "question": "( )다음은 어떤 경혈의 위치에 대한 설명이다. 고혈압 혹은 불면증을 치료하기 위해 해당 경혈과 배합하기 가장 적절한 사지말단부의 경혈은? 아랫배, 앞정중선 위, 배꼽중심에서 아래쪽으로 3寸",
            "options": [
                "犢鼻",
                "上巨虚",
                "下巨虚",
                "條口",
                "豊隆"
            ],
            "answer": "下巨虚"
        },
        {
            "question": "( ) 다음 足陽明胃經 상의 경혈에 대한 설명 중 가장 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "본 경맥의 原穴은 衝陽이나, 실제 임상에서 활용도가 가장 높은 경혈은 合土穴인 足三里라고 말할 수 있다.",
                "본 경맥의 안면부 경혈 중 頰車는 구안와사의 주요 경혈로 활용 가능하며, 또한 악관절의 국소 병증에도 활용 가능하다.",
                "본 경맥의 대퇴부 경혈은 복통 치료에 전혀 응용되지 않는다.",
                "본 경맥의 경부에 위치한 경혈은 대부분 민감부위(급소)로, 실제 자침은 삼가는 것이 바람직하다.",
                "본 경맥의 족부에 위치한 경혈 중 일부는 다래끼, 안면부종, 안검하수 등 안면부의 이상에도 활용 가능하다."
            ],
            "answer": "본 경맥의 대퇴부 경혈은 복통 치료에 전혀 응용되지 않는다."
        },
        {
            "question": "( )足三里는 다양한 임상적 의미를 가지고 있다. 다음 중 足三里의 특성과 주치 작용의 조합으로 가장 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "通調經絡, 調和氣血 - 각종 성인병 예방 효과",
                "四總穴 - 복통 포함 모든 위장 질환",
                "下焦熱 치료 - 小便赤澁 등 下焦部 모든 熱症",
                "中風七處穴 – 중풍 후유증으로 인한 반신불수",
                "脚氣八處穴 – 슬관절 등 하지 관절부 질환"
            ],
            "answer": "下焦熱 치료 - 小便赤澁 등 下焦部 모든 熱症"
        },
        {
            "question": "( ) 다음 중 脚氣八處穴의 구성 경혈로 가장 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "上巨虚",
                "下巨虛",
                "伏兎",
                "條口",
                "犢鼻"
            ],
            "answer": "條口"
        },
        {
            "question": "( )足太陰脾經의 병증에 대한 설명 중 가장 적절하지 않은 것은?",
            "options": [
                "본 經脈의 병증은 수분정체 및 피로감과 관련이 깊다.",
                "脾의 固攝작용은 足太陰脾經 소속 경혈의 출혈 치료 기능과 연관이 있다.",
                "足太陰脾經의 병증은 다른 足陰經의 병증과 독립적이다.",
                "足太陰脾經의 流注 부위를 고려할 때, 足太陰脾經의 일부 경혈은 혀뿌리의 병증 치료와 연관이 있다.",
                "足太陰脾經의 일부 경혈은 신경정신과적 증상 치료와도 연관이 있는데, 대표적으로 思慮過多로 인한 불면증이 있다."
            ],
            "answer": "足太陰脾經의 병증은 다른 足陰經의 병증과 독립적이다."
        },
        {
            "question": "( )다음은『靈樞. 經脈』에 기록된 足太陰脾經의 流注에 대한 설명이다. 빈칸에 들어갈 단어의 조합으로 옳은 것은? (ⓐ - ⓑ - ⓒ - ⓓ) 脾足太陰之脈, 起于大指之端, 循指內側白肉際, 過(ⓐ)後, 上內踝(ⓑ)廉, 上腨(ⓒ), 循脛骨後, 交出厥陰之前, 上膝股內前廉, 入腹屬脾絡胃, 上膈, 挾(ⓓ), 連舌本, 散舌下, 其支者, 復從胃, 別上膈, 注心中.",
            "options": [
                "核骨 - 後 - 內 - 咽",
                "臂厥 - 後 - 內 - 頸",
                "核骨 - 前 - 外 - 咽",
                "骭厥 - 前 - 外 - 頸",
                "核骨 - 前 - 內 - 咽"
            ],
            "answer": "核骨 - 前 - 內 - 咽"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 足太陰脾經 是動病의 예후가 양호할 것으로 예측할 수 있는 생리현상은? (복수 정답)",
            "options": [
                "트림",
                "구역",
                "방귀",
                "배변",
                "소변량 감소"
            ],
            "answer": "방귀 / 배변"
        },
        {
            "question": "( ) 다음 중 足太陰脾經의 經筋 병증에 대한 설명으로 가장 옳은 것은?",
            "options": [
                "해당 經筋의 병증으로 인해 새끼발가락과 가측 복사뼈의 움직임 제한 및 통증이 발생한다.",
                "해당 經筋의 병증으로 인해 슬관절 가측의 통증이 발생한다.",
                "해당 經筋의 병증은 성기 부위가 맺히는 듯 아픈 증상으로 나타날 수 있다.",
                "해당 經筋의 병증은 옆구리 및 허리의 통증과는 관련이 없다.",
                "해당 經筋의 병증은 季秋痺라는 명칭이 있다."
            ],
            "answer": "해당 經筋의 병증은 성기 부위가 맺히는 듯 아픈 증상으로 나타날 수 있다."
        },
        {
            "question": "( )다음 중 足太陰脾經 및 해당 주요 경혈에 대한 설명으로 가장 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "大都는 足太陰脾經의 滎火穴로서 脾熱로 인한 溫熱病證을 치료하는데 응용되며, 대표적인 병증명은 中消이다.",
                "三陰交는 부인과 질환에 광범위하게 쓰이므로 임산부에게 자침해도 문제가 없다.",
                "陰陵泉은 정강뼈 안쪽 관절융기의 뒤아래 오목한 곳에 위치한 경혈로, 수액대사 실조로 인한 부종 등을 치료하는 데 활용된다.",
                "血海는 부인과 질환과 근골격계 질환에 두루 활용할 수 있다.",
                "인체의 최말단부에 위치한 足太陰脾經의 경혈은 隱白으로, 瀉血法을 통해 다양한 熱症을 치료하는 데 응용된다."
            ],
            "answer": "三陰交는 부인과 질환에 광범위하게 쓰이므로 임산부에게 자침해도 문제가 없다."
        },
        {
            "question": "( )다음은 어떤 경혈의 위치에 대한 설명이다. 해당 경혈의 명칭은? 넓적다리 안쪽면, 무릎뼈바닥 안쪽 끝과 샅고랑주름 위 넙다리동맥의 가쪽을 연결하는 선에서 위쪽으로부터 1/3 지점",
            "options": [
                "衝門",
                "箕門",
                "血海",
                "陰陵泉",
                "腹結"
            ],
            "answer": "箕門"
        },
        {
            "question": "( ) 다음은 足太陰脾經의 絡穴이 자궁내막증, 출산 후 태반이 잘 배출되지 않는 증상 등에 활용되는 원리로 가장 적절한 것은?",
            "options": [
                "脾氣下陷證에의 응용 가능",
                "衝脈의 八脈交會穴로써 응용 가능",
                "內傷으로 인한 복부 질환에 응용 가능",
                "足太陰脾經의 絡穴로써 腹中切痛에 응용 가능",
                "足太陰脾經의 絡穴로써 鼓脹에 응용 가능"
            ],
            "answer": "衝脈의 八脈交會穴로써 응용 가능"
        },
        {
            "question": "( )다음은『靈樞. 經脈』에 기록된 手少陰心經의 流注에 대한 설명이다. 빈칸에 들어갈 단어의 조합으로 옳은 것은? (ⓐ- ⓑ - ⓒ - ⓓ) 心手少陰之脈, 起于心中, 出屬心系, 下(ⓐ)絡小腸, 其支者, 從心系上挾咽, 繫(ⓑ), 其直者, 復從心系却上(ⓒ), 下出腋下, 下循臑內後廉, 行太陰(ⓓ)之後, 下肘內, 循臂內後廉, 抵掌後銳骨之端, 入掌內後廉, 循小指之內出其端.",
            "options": [
                "膈 - 喉嚨 - 膈 - 大腸",
                "大腸 - 目系 - 肺 - 心主",
                "膈 - 目系 - 肺 - 心主",
                "大腸 - 喉嚨 - 肺 - 大腸",
                "膈 - 目系 - 膈 - 心主"
            ],
            "answer": "膈 - 目系 - 肺 - 心主"
        },
        {
            "question": "( )다음은 手少陰心經 및 手少陰絡脈의 다양한 병증에 대해 설명한 내용이다. 가장 옳은 것은?",
            "options": [
                "手少陰心經의 是動病은 목구멍이 마르고 가슴이 아프며 목이 말라 물을 마시고 싶은 증상으로 설명되며, 이를 心厥이라고 한다.",
                "手少陰心經의 所生病이 발생한 환자의 경우 안구 흰자의 색깔은 정상이다.",
                "手少陰絡脈 實症 환자의 대표적인 증상은 실어증이다.",
                "手少陰經筋의 병증이 발생한 환자의 경우 膿血이 보이더라도 빠른 조치가 진행되는 경우 완치 가능하다.",
                "手少陰心經의 병증이 實證인 경우에는 寸口脈이 人迎脈보다 더 강하고, 虛證인 경우에는 寸口脈이 오히려 人迎脈보다 약하다."
            ],
            "answer": "手少陰心經의 병증이 實證인 경우에는 寸口脈이 人迎脈보다 더 강하고, 虛證인 경우에는 寸口脈이 오히려 人迎脈보다 약하다."
        },
        {
            "question": "( )다음 중 手少陰心經 및 해당 주요 경혈에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "심근의 문제가 발생했을 때 나타나는 방사통 부위 중 상지 내측의 부위는 手少陰心經의 流注 부위와 대체로 일치한다.",
                "手少陰心經의 주요 경혈로 치료할 수 있는 신경정신계 질환 중 대표적인 것은 치매, 건망, 히스테리성 질환 등이다.",
                "手少陰心經의 陰郄과 手陽明大腸經의 合谷을 함께 배합하여 치료혈로 사용하는 경우 땀을 멈추게 하는 효능이 있다.",
                "通里는 手少陰心經의 絡穴로, 설근마비, 설염 등 혀와 관련된 질환을 치료하는 데 응용할 수 있다.",
                "手少陰心經의 경혈을 출혈성 질환에 응용하는 경우는 없다."
            ],
            "answer": "手少陰心經의 경혈을 출혈성 질환에 응용하는 경우는 없다."
        },
        {
            "question": "( )다음은 어떤 경혈의 위치에 대한 설명이다. 해당 경혈의 명칭은? 위팔 안쪽면, 위팔두갈래근의 안쪽모서리 바로 안쪽, 팔오금주름에서 위쪽으로 3촌",
            "options": [
                "少府",
                "通里",
                "少海",
                "靑靈",
                "極泉"
            ],
            "answer": "靑靈"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 手少陰心經의 주요 경혈에 대한 설명 중 가장 타당한 것은?",
            "options": [
                "手少陰心經의 五輸穴은 少衝, 少府, 神門, 通里, 少海이다.",
                "手少陰心經의 原穴, 郄穴, 絡穴, 經穴의 4개 경혈은 공통적으로 心煩, 煩燥, 부인의 血病 등에 공통적으로 선혈된다.",
                "손목에 위치한 手少陰心經의 경혈은 flexor carpi radialis m.의 노쪽에서 취혈한다.",
                "少府는 손등 부위의 경혈이며, 넷째와 다섯째 손허리뼈 사이, 다섯째 손허리손가락관절의 몸 쪽 오목한 곳에 위치한다.",
                "神門은 土의 성질로 自經瀉穴에 해당하며, 신경정신과 질환의 치료와 연관이 없다."
            ],
            "answer": "手少陰心經의 原穴, 郄穴, 絡穴, 經穴의 4개 경혈은 공통적으로 心煩, 煩燥, 부인의 血病 등에 공통적으로 선혈된다."
        },
        {
            "question": "( )手少陰心經의 일부 경혈은 四象體質醫學의 太極鍼法에 활용된다. 다음 중 四象體質과 해당 경혈의 조합으로 옳은 것은?",
            "options": [
                "太陰人 - 通里",
                "少陰人 - 靈道",
                "太陽人 - 陰郄",
                "少陽人 - 少海",
                "太陽人 - 少衝"
            ],
            "answer": "少陽人 - 少海"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 경혈명과 주치 내용의 연결로 가장 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "地機 - 심한 월경통",
                "通里 - 혓바늘",
                "三陰交 - 다한증",
                "梁丘 - 신경성 변비",
                "隱白 - 구토"
            ],
            "answer": "三陰交 - 다한증"
        },
        {
            "question": "( )다음 중 특성혈에 대한 조합으로 옳지 않은 것은? (복수 정답)",
            "options": [
                "脈會 - 太淵",
                "氣會 - 膻中",
                "臟會 - 中脘",
                "八脈交會穴(任脈) - 列缺",
                "八脈交會穴(衝脈) - 氣衝"
            ],
            "answer": "臟會 - 中脘 / 八脈交會穴(衝脈) - 氣衝"
        },
        {
            "question": "( ) 다음 중 十五絡脈 혹은 十五絡穴에 대한 설명으로 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "足陽明胃經의 絡穴은 豊隆으로, 모든 痰飮 관련 병증에 활용 가능하다.",
                "足太陰脾經의 絡穴은 公孫으로, 足陽明胃經의 郄穴인 梁丘와 함께 위경련에 활용 가능하다.",
                "手少陰心經의 絡穴은 通里로, 手太陽小腸經의 原穴과 배혈되는 경우 광대뼈, 턱, 귀의 부종에 활용 가능하다.",
                "脾之大絡의 경혈명은 大包로, 중증 만성질환으로 인한 통증 제어에 활용 가능하다.",
                "胃之大絡의 경혈명은 乳中으로, “虛里”라는 별칭을 가지고 있으며 모든 유방 질환에 근위취혈로써 활용 가능하다."
            ],
            "answer": "胃之大絡의 경혈명은 乳中으로, “虛里”라는 별칭을 가지고 있으며 모든 유방 질환에 근위취혈로써 활용 가능하다."
        },
        {
            "question": "( )다음은 경혈학 관련 연구 중, 데이터마이닝(data mining) 혹은 텍스트마이닝(text mining)에 대한 내용이다. 가장 옳지 않은 것은?",
            "options": [
                "『東醫寶鑑』의 특정 변증 항목에 특정 경혈이 다빈도로 병행하여 나타나는 경우, 해당 경혈은 해당 변증의 특성을 온전히 반영한다고 볼 수 있다.",
                "『東醫寶鑑』과 같이 목차 형식으로 구성된 도서의 경우, 기재된 경혈 및 질병인식을 반영한 변증 항목 간의 관련성을 해당 기법을 통해 분석할 수 있다.",
                "특정 문서에서 등장한 특정 단어의 빈도를 특정 단어를 포함하고 있는 문서들의 숫자(Document Frequency)로 나눈 값을 고려하는 기법을 TF-IDF(Term Frequency-Inverse Document Frequency)라고 한다.",
                "『東醫寶鑑』에서 足三里의 경우 타 경혈에 비해 대부분의 변증 관련 단어들과 병행하여 출현하는 경향이 있다.",
                "네트워크 분석을 병행하여 연구를 진행하면, centrality라는 지표를 통해 특정 cluster에서 주요한 역할을 하는 경혈을 추출할 수 있다."
            ],
            "answer": "『東醫寶鑑』의 특정 변증 항목에 특정 경혈이 다빈도로 병행하여 나타나는 경우, 해당 경혈은 해당 변증의 특성을 온전히 반영한다고 볼 수 있다."
        },
        {
            "question": "( )다음의 경혈은 혈관 박동처 혹은 그 근방에 위치하여, 직접적인 자침 자극을 삼가야 한다. 경혈과 관련 혈관조직과의 조합으로 옳지 않은것은?",
            "options": [
                "人迎 - common carotid artery",
                "氣衝 - femoral artery",
                "衝門 - femoral artery",
                "衝陽 - anterior tibial artery",
                "極泉 - axillary artery"
            ],
            "answer": "衝陽 - anterior tibial artery"
        }
    ]
};